\input{../notemp}
\title{解析学 II 第1回}
\begin{document}
\maketitle
\chapter{積分}
\setcounter{section}{-1}
\section{積分とは}
\subsection{応用例}
\begin{itemize}
	\item	体積、曲線の長さの計算
	\item	微分方程式の求解

	熱の電動、弦の振動を記述する方程式→自然現象の解明
\end{itemize}
\section{不定積分}
関数$f(x)$に対して、$F(x)=f(x)$を満たす$F(x)$を、$f(x)$の{\em{}原始関数}とする。

\subsection{定理}
$F(x)$、$G(x)$がともに$f(x)$の原始関数ならば、
\begin{center}
	$G(x) =F(X)+C$($C$は任意定数)
\end{center}
が成り立つ。

\begin{proof}
	$G(x) =F(X)+C$($C$は任意定数)

	$F(x)$、$G(x)$は$f(x)$の原始関数であるから、
	\begin{eqnarray*}
		F'(x)=f(x)&、&G'(x)=f(x)\\
		\therefore(G(x)-F(x))'&=&G'(x)-F'(x)\\
														 &=&f(x)-f(x)=0\\\\
		G(x) - F(x)&=&C\\
		\therefore{}G(x)&=&F(x)+C\\
	\end{eqnarray*}
\end{proof}

$F(x)$を特定の原始関数とすると、任意の原始関数は

\begin{center}
	$F(x)+C$
\end{center}
と表される。

一般に、関数$f(x)$の原子関数全体を{\em{}不定積分}と言い、

\begin{eqnarray*}
	&\int{}f(x)dx&\\
	&\therefore\int{}f(x)dx=F(x)+C&
\end{eqnarray*}

$f(x)$の不定積分を計算することを{\em{}積分する}という。

\begin{itemize}
	\item[$f(x)$:]被積分関数
	\item[$x$:]積分変数
	\item[$\int$:]積分記号
\end{itemize}

% \subsectoin{原始関数}

\subsection{例題}
次の例を示せ

\[
	\int{}x^\alpha{}dx=\begin{cases}\frac{1}{\alpha+1}x^{\alpha+1}+C(\alpha\neq-1)\\log|x|+C(\alpha=-1)\end{cases}
\]

右辺を$x$で微分して$x^\alpha$になることを示せば良い。

\begin{itemize}
		\item $\alpha\neq-1$の時

			$(\frac{1}{\alpha+1}^x{\alpha+1})'=\frac{1}{\alpha+1}(\alpha+1)x^\alpha=x^\alpha$

		\item $\alpha=-1$の時

			$(log|x|+C)'=\frac{1}{x}=x^{-1}$
\end{itemize}

\subsection{例題}
\begin{eqnarray*}
	\int\frac{dx}{\sqrt{a^2-x2}}&=&sin^{-1}\frac{x}{a}[a\neq0]\\
	y&=&sin^{-1}\frac{x}{a}とおく。\\
	x&=&asiny(-\frac{\pi}{2}\leq{}y\leq\frac{\pi}{2})\\
	\frac{dx}{dy}&=&acosy=\sqrt{a^2cos^2y}\\
	&=&\sqrt{a^2(1-sin^2y)}\\
	&=&\sqrt{a^2-y^2}\\
	\therefore\frac{dy}{dx}&=&\frac{1}{\sqrt{a^2-x^2}}
\end{eqnarray*}
\subsection{例題}
\begin{eqnarray*}
	\int\frac{dx}{\sqrt{x^2+A}}&=&log|x+\sqrt{x^2+A}|(A\neq0)\\
	(log|x+\sqrt{x^2+A}|)'&=&\frac{(x+\sqrt{x^2+A})'}{x+\sqrt{x^2+A}}\\
	(x+\sqrt{x^2+A})'&=&\frac{x+\sqrt{x^2+A}}{\sqrt{x^2+A}}\\
	\therefore(log|x+\sqrt{x^2+A}|)'&=&\frac{1}{\sqrt{x^2+A}}
\end{eqnarray*}
\subsection{定理}
関数$f(x)$、$g(x)$がともに連続ならば、

\begin{center}
	\begin{itemize}	
		\item[]{\color{red}(加算)}$\displaystyle\int[f(x)\pm{}g(x)]=\int{}f(x)dx\pm\int{}g(x)dx$---\textcircled{1} (複号同順)
		\item[]{\color{red}(定数倍)}$\displaystyle\int{}kf(x)dx=k\int{}f(x)dx$---\textcircled{2}($k$:定数)
	\end{itemize}

	{\color{red}この2つが成立するとき、線形であるという}
\end{center}

\begin{proof}\textcircled{1}

	$F(x)=\int{}f(x)dx$、$G(x)=\int{}g(x)dx$とおく。

	微分の線形性を用いると、
	\begin{eqnarray*}
		(F(x)\pm{}G(x))'&=&F'(x)\pm{}G'(x)\\
		&=&f(x)\pm{}g(x)
	\end{eqnarray*}
	よって、$F(x)\pm{}G(x)=\int[f(x)\pm{}g(x)]dx$
	\begin{eqnarray*}
		&\therefore&\int[f(x)\pm{}g(x)]dx\\
		&=&\int{}f(x)dx\pm\int{}g(x)dx
	\end{eqnarray*}
\end{proof}

\begin{proof}\textcircled{2}

	$\displaystyle{}F(x)=\int{}f(x)dx$とおく。

	微分の線形性を用いると、

	\begin{eqnarray*}
		(kF(x))'&=&kF'(x)
	\end{eqnarray*}

	よって、
	\begin{eqnarray*}
		&&kF(x)=\int{}kf(x)dx\\
		&\therefore&\int{}kf(x)dx=k\int{}f(x)dx
	\end{eqnarray*}
\end{proof}

\subsection{例題}
次の関数の不定積分を求めよ。

\begin{eqnarray*}
	x\left(x+\frac{1}{x}\right)^2&=&x\left(x^2\right)+2+\frac{1}{x^2}\\
&=&x^3+2x+\frac{1}{x}\\\\
	\int{}x\left(x+\frac{1}{x}\right)^2dx&=&\int{}(x^3+2x+\frac{1}{x})dx\\
&=&\frac{1}{4}x^4+x^2+log|x|+C
\end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
	\frac{x+1}{\sqrt{x}}&=&\sqrt{x}+\frac{1}{\sqrt{x}}=x^{\frac{1}{2}}+x^{-\frac{1}{2}}\\
	\int\frac{x+1}{\sqrt{x}}dx&=&\int\left(x^{\frac{1}{2}}+x^{-\frac{1}{2}}\right)dx\\
												&=&\frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}}+2x^{\frac{1}{2}}=\frac{2}{3}\left(x+3\right)\sqrt{x}
\end{eqnarray*}

\subsection{置換積分法}
$\phi(t)$を微分可能な関数とし、$f(x)$の不定積分を$F(x)$とする。$x=\phi(t)$としたとき、
\begin{eqnarray*}
	F(\phi(t))=\int{}f(\phi(t))\phi'(t)dt
\end{eqnarray*}

\begin{proof}$\displaystyle{}F(\phi(t))=\int{}f(\phi(t))\phi'(t)dt$

	$F(\phi(t))$を$t$で微分すると、

	\begin{eqnarray*}
		\frac{dF(\phi(t))}{dt}&=&\frac{dF(x)}{dx}\frac{dx}{dt}\\
											 &=&F'(x)\phi(t)=f(\phi(t))\phi'(t)
	\end{eqnarray*}

	両辺を$t$で積分すると、

	\begin{eqnarray*}
		F(\phi(t))=\int{}f(\phi(t))\phi'(t)dt
	\end{eqnarray*}
\end{proof}

\subsubsection{例:$\displaystyle\int{}tanxdx$}
\begin{eqnarray*}
	tanx=\frac{sinx}{cosx}であり、t=cosxとおくと、\\
	\frac{dt}{dx}&=&-sinx\ \therefore{}sinxdx=-dt\\\\
	\int\frac{sinx}{cosx}dx&=&\int\frac{-dt}{t}=-log|t|=-log|cosx|
\end{eqnarray*}

\subsubsection{$\displaystyle\int\frac{dx}{x^2+a^2}(a\neq0)$}
\begin{eqnarray*}
	三角関数では、\frac{1}{1+tan^2\theta}=cos^2\theta\\
	が成立するので、これを利用する。\\
	x=atan\theta(-2\frac{\pi}{2}<\theta<\frac{\pi}{2})とおくと、\\
	\frac{1}{x^2+a^2}=\frac{1}{a^2tan^2\theta+a^2}=\frac{1}{a^2}\frac{1}{tan^2\theta+1}=\frac{1}{a^2}cos^2\theta\\
	xを\theta{}を微分すると\frac{dx}{d\theta}=\frac{a}{cos^2\theta}\ \therefore{}dx=\frac{a}{cos^2\theta}d\theta\\
	\int\frac{dx}{x^2+a^2}=\int\frac{1}a^2cos^2\theta\frac{a}{cos^2\theta}d\theta=\frac{1}{a}\int{}d\theta=\frac{1}{a}\theta\\\\
	x=atan\theta{}より、\\
	tan\theta=\frac{x}{a}\Rightarrow\theta=tan^{-1}\frac{x}{a}\\
	よって不定積分は\frac{1}{a}tan^{-1}\frac{x}{a}
\end{eqnarray*}
\subsection{部分積分法}
関数$f(x)$、$g(x)$が共に部分可能ならば、
\begin{eqnarray*}
	\int{}f(x)g'(x)dx=f(x)g(x)-\int{}f'(x)g(x)dx
\end{eqnarray*}
\begin{proof}部分積分法
	\begin{eqnarray*}
		(f(x)g(x))'&=&f'(x)g(x)+f(x)g'(x)\\
	\Rightarrow{}f(x)g'(x)&=&(f(x)g(x))'-f'(x)g(x)\\
		両辺を積分すると、&&\\
		\int{}f(x)g'(x)dx&=&f(x)g(x)-\int{}f'(x)g(x)dx
	\end{eqnarray*}
\end{proof}
\subsubsection{例題}
\begin{eqnarray*}
	\int{}x^2e^xdx&=&x^2e^x-2\int{}xe^xdx\\
	\int{}xe^xdx&=&xe^x-\int{}e^xdx\\
	&=&xe^x-e^x\\\\
	\therefore\int{}x^2e^xdx&=&x^2e^x-2xe^x+2e^x\\
	&=&(x^2-2x+2)e^x
\end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
	I=\int\sqrt{a^2-x^2}dx(a>0)\\
	f(x)=\sqrt{a^2-x^2}とすると、f'(x)=\frac{-x}{\sqrt{a^2-x^2}}\\
	I=x\sqrt{a^2-x^2}-\int\frac{-x^2}{\sqrt{a^2-x^2}}dx\\
	ここで、\int\frac{-x^2}{\sqrt{a^2-x^2}}dx=\int\frac{a^2-x^2-a^2}{\sqrt{a^2-x^2}}dx\\
	=\ubrac{\int\sqrt{a^2-x^2}dx}{I}-\int\frac{a^2}{\sqrt{a^2-x^2}}dx\\
	\therefore{}I=x\sqrt{a^2-x^2}-I+\int\frac{a^2}{\sqrt{a^2-x^2}}dx\\
\Rightarrow{}2I=x\sqrt{a^2-x^2}+\int\frac{a^2}{\sqrt{a^2-x^2}}dx\\
\therefore{}I=\frac{1}{2}(x\sqrt{a^2-x^2}+a^2sin^{-1}\frac{x}{a})
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
	\int\frac{x}{x^2+1}dx\\
	t=x^2+1とおく。dt=2xdx\ \therefore{}xdx=\frac{1}{2}dt\\
	\int\frac{x}{x^2+1}dx=\frac{1}{2}\int\frac{dt}{t}=\frac{1}{2}log|t|=\frac{1}{2}log|x^2+1|
\end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
	\int{}sin^{-1}xdx\\
	&=&xsin^{-1}x-\int{}\frac{x}{\sqrt{1-x^2}}dx\\
	右辺第2項で、t=1-x^2とおく。\\
\frac{dt}{dx}=-2x\Rightarrow{}xdx=-\frac{1}{2}dt\\
\int\frac{x}{\sqrt{1-x^2}}dx=-\frac{1}{2}\int\frac{dt}{\sqrt{t}}\\
=-\sqrt{1-x^2}\\
\therefore\int{}sin^{-1}xdx=xsin^{-1}x+\sqrt{1-x^2}
\end{eqnarray*}
\end{document}
